\section{Строение конечных и конечно порождённых абелевых групп}

\begin{conj}
    $\Z/p^t\Z$ -- это $p$-примарная циклическая группа,
    где $p \in \mathbb{P}, t \in \N$.
\end{conj}

\begin{theorem-nonna}
    Пусть $G$ -- конечная абелева группа. Тогда $G$ изоморфна
    прямой сумме примарных циклических групп. Порядки этих
    групп определены однозначно с точностью до перестановки.
\end{theorem-nonna}
\begin{proof}
    \textit{Доказательства не будет -- автор принял линал.}
\end{proof}
\begin{example}
    Опишем все абелевы группы порядка 200:
    \begin{eqnarray*}
        200 &=& 5^2 \cdot 2^3 = \\
            &=& 5 \cdot 5 \cdot 2^3 = \\
            &=& 5^2 \cdot 2^2 \cdot 2 = \\
            &=& 5 \cdot 5 \cdot 2^2 \cdot 2 = \\
            &=& 5^2 \cdot 2 \cdot 2 \cdot 2 = \\
            &=& 5 \cdot 5 \cdot 2 \cdot 2 \cdot 2
    \end{eqnarray*}
    Этим разложениям соответствуют группы:
    \begin{gather*}
        (\Z/5^2\Z) \oplus (\Z/2^3\Z) \\
        (\Z/5\Z) \oplus (\Z/5\Z) \oplus (\Z/2^3\Z) \\
        (\Z/5^2\Z) \oplus (\Z/2^2\Z) \oplus (\Z/2\Z) \\
        (\Z/5\Z) \oplus (\Z/5\Z) \oplus (\Z/2^2\Z) \oplus (\Z/2\Z) \\
        \vdots \\
        (\Z/5\Z)^2 \oplus (\Z/2\Z)^3 \cong (\Z/10\Z)^2 \oplus (\Z/2\Z)
    \end{gather*}
\end{example}

\follow Пусть $K$ -- поле, $G < K^*$, $\abs{G} < \infty$.
Тогда $G$ -- циклическая.

\begin{proof} $ $
    \textit{Далее аддитивная запись}
     
    $$G \cong \bigoplus_{i = 1}^m \Z/p_i^{l_i}\Z$$

    Предположим, что среди $p_i$ есть совпадающие. НУО, $p_1 = p_2$.

    В $(\Z/p_1^{l_1}\Z) \oplus (\Z/p_2^{l_2}\Z)$ рассмотрим 
    $g = ([ap_1^{l_1-1}]_{p_1^{l_1}}, [bp_1^{l_2 - 1}]_{p_1^{l_2}})$,
    где $0 \leqslant a, b \leqslant p_1 - 1$. \\
    $p_1 g = ([0]_{p_1^{l_1}}, [0]_{p_1^{l_2}})$, значит $\ord g = p_1
    \text{ или } 1$ (1 в случае $a = b = 0$). \\
    Это означает, что $\{ g \in G \mid p_1 g = 0\} \geqslant p_1^2$
    (мы перебираем все возможные $a$ и $b$). \\
    При этом $\underbrace{\{ g \in G \mid p_1 g = 0 \}}_
    {\text{группа кольца } \Rightarrow \text{ адд. запись}}
    \subset \underbrace{\{ x \in K^* \mid x^{p_1} = 1\}}_
    {\text{группа обратимых } \Rightarrow \text{ мульт. запись}}$

    Но у $x^{p_1} - 1$ есть не более $p_1$ корней -- противоречие.

    Таким образом, все $p_i$ различны $\Rightarrow$ все $p_i$
    взаимно просты $\xRightarrow[]{\text{Л.}}$
    $$\xRightarrow[]{\text{Л.}}
    G \cong \bigoplus_{i = 1}^m \Z/p_i^{l_i}\Z \cong
    \Z/(\prod_{i = 1}^m p_i^{l_i})\Z$$
    А это значит, что $G$ -- циклическая.

\end{proof}

\begin{conj}
    \textbf{Конечнопорождённая группа} --- группа с 
    конечным числом образующих.
\end{conj}
\begin{conj} $ $\\
    Пусть $G$ -- абелева группа.\\
    $G_{tor} = \{ g \in G \mid \ord g < \infty \}$
    --- \textbf{подгруппа кручений}.\\
    \textit{tortion -- кручение}
\end{conj}
\notice Абелевость $G$ здесь важна. В неабелевой группе
определённое таким образом множество не обязательно является
подгруппой $G$.

Легко видеть: $(G/G_{tor})_{tor} = \{ 0 \}$. 
(\textit{вот мне не легко, но кому легко, тот молодец})

\underline{\textbf{Факты:}}
\begin{enumerate}
    \item $G_{tor} = 0 \Rightarrow G \cong \Z^r$, 
    где $r$ -- инвариант.
    \item В общем случае, $G \cong (G / G_{tor}) \oplus G_{tor}$
    \item $G_{tor}$ -- конечная абелева группа
\end{enumerate}
\notice В частности, конечно порождённая абелева группа изоморфна
конечной прямой сумме циклических.